［粵語］琴日、尋日＝昨暝日，聽日＝天光日

陳伯輝(2001):《論粵方言詞本字考釋》

合音指音節減縮，即兩個字構成的常用詞，因快讀而合成一個音。此事古已有之，如「不可」合成「叵」、「之於」合成「諸」、「舅母」合成「妗」等。粵方言中，「第二」常合成「第」乃因兩字調類相同，而「二」字的元音即已包含在「第」字的韻尾中。於是：「第二日」講成「第日」、「第二年」講成「第年」，「第二個」講成「第個」－便是合音的例子。

合音本有幾種情況，有二字拼成一音，取前聲後韻調的，如：
「好唔好」》「好無」
「係唔係」》「係咪」

也有二字拼成一音，取前聲後韻調，但另有加減變化的，如：
「二十」＞「廿」（脫去韻尾而變第六調，因第六調與第九調調值相同）

例：天光日

粵方言將明講成 tiŋ¹ jɐt⁹，一般寫作「聽日」。考其本字，應是「天光日」。

「天光」 tin¹ gwɔŋ¹ 》tiŋ¹

粵方言跟客方言、贛方言各個點都管天亮叫做「天光」，如喚人起床常說「天光啦！」。因一到天光即明日開始，「天光日」就是「明日」。又有許多方言稱明日開始做「明朝」。江門、台山、開平、恩平把明日叫「天早」，東莞和深圳（沙頭角）叫「明早日」，都有個早字。又中山隆都講「明光」，顯出個光字。這都符合先民的認識邏輯，蓋見天復光即知新的一天已到，故以小時段代大時段言之。而尤足參證者，蓋在客方言區之梅縣、武平，即逕稱明天為「天光日」；客方言點之長汀、寧化、三都及贛方言點南城，把明天稱作「天光」。

連登中文大師

原來係咁

原來係咁樣來…

學到野

留名

昨暝日

粵方言把昨日說成 tsɐm⁴ jɐt⁹，一般寫成「尋日」。這 tsɐm⁴ jɐt⁹ 是甚麼字？引來諸多臆說。個人以為如此常用之詞，應非來自深僻之典實，可能經歷音變，以致原委難以察明。近今李師如龍發表《廣州話常用詞裏的幾種字音變讀》（1995），其文多所發明。如提出 tsɐm⁴ jɐt⁹ 即「昨晚日」，便足發人深思。但也有人表示異議，認為「昨晚」合成 tsɐm⁴ jɐt⁹ 聲韻調都不符，茲略作補充並加說明於下：

tsɐm⁴ jɐt⁹ 或應是「昨暝日」，「暝」似比「晚」更切合。「暝」，《廣韻》「莫經切」，今粵音 miŋ⁴ 正合推導。義為昏暗，又日暮，夜晚也。「昨暝」合成 tsɐm⁴ ，聲韻調都可以說得通：

「昨暝」 dzɔk⁹ miŋ⁴ 》tsɐm⁴

原理跟上述「天光」合成 tiŋ¹ 相近，前一字加重而後字弱至只餘聲母 m 併入前字作韻尾，取代了－k 而得 dzɔm，而聲依後字故得陽平 tsɔm⁴，通常兩字合音，調依後字，上文已述。

為甚麼是 tsɔm⁴ 而不是 dzɔm⁴ 呢？因為古濁音字在粵方言送氣或不送氣乃分平上及去入兩組，如「斷」字，文讀為 dyn⁶，去聲，不送氣；白讀上聲則為 tyn⁵，送氣了。「坐」，文讀 dzɔ⁶，去聲，不送氣；白讀則為 tsɔ⁵，上聲，送氣。「昨」，《廣韻・鐸韻》「在各切」，「在」屬從母，濁音。「昨」字本屬入聲，不送氣，今轉為平聲調，則自亦變為送氣，是可以理解的。

至於元音本是 ɔ，何以今日是 ɐ 呢？這是由於 ɔm 韻母的消變。李新魁（1994: 16, 17) 說：

「粵方言的研究，比較早的，有順德人周冠山所作的《分韻撮要》。此書大約寫於二百年前。⋯⋯此書的韻母系統比起現代粵語來，多了 [om]、[op] 韻母。這是古代粵語所擁有的韻母，它們在現代廣州話中消變為 [ɐm]、[ɐp]，而在現代順德、三水等地的方言中仍保存着原來的韻母。」

另一個可能性是由於「昨」屬鐸韻。鐸韻的元音是 ɑ （今粵音為 ɔ，粵音之 ɔ 多來自中古的 ɑ 或 a ）。正如歌韻字皆由 ɑ 變 ɔ，獨有「他」常用，以至滯古不變。

許多方言把「昨天」說成「昨晚」、「昨晡」、「昨暝」，也是以小時段代大時段。邵武贛語講「昨冥」表昨天。（「冥」同「暝」) 福州話管「昨天」叫「昨暝」，「昨日早上」講成「昨暝早起頭」；「昨天晚上」叫「昨暝晡」。廈門話管「昨日」叫「昨日昏」，「昨天晚上」叫「昨（日）昏晚」。據陳章太，李如龍（1991)：閩語多用「冥」字表夜晚，如福州、古田、寧德，周寧等地把夜晚叫「冥晡」，廈門、泉州、永春等叫「暗冥」，尤溪，永安等地叫「冥昏」；閩北把昨天講成「昨冥」的有松溪、政和、石陂、洋墩；另龍溪縣內城關、西洋、洋中、湯川、中仙均如此。

「昨」，《廣韻》「在各切」，鐸韻；廣州話讀 dzɔk⁴，不送氣，但東莞、寶安等地仍發送氣音。「在」屬從母，從母字一般平上聲送氣，去入聲不送氣，如「才」、「藏」、「前」、「秦」、「倩」等平聲字，今粵音皆送氣，可資參考。

至於有人講成 kɐm⁴ jɐt⁹，則是聲母的訛變，可能是受「今日」的「今」字影響而類推發舌根音。

學到嘢

第一次睇

可唔可以解釋下一部分人用既
呢家 既來源？
同nigga有無關係

@肥絲大隻

見到有人問而今（而家、依家、呢家），再分享多一篇

例：今

粵方言常用「家」表「現時」，如：

「家時」、「家下」、「家陣」、「而家」。

這「家」其實都是「今」字。「今」，近指之義，可以講成「今年」、「今月」、「今日」、「今生」、「今世紀」等等，但另有一意義乃指「現下」，即目前、𣊬時之義。為了容易分辨，後者的用法粵語就變音為「家」。首先變的可能是「今下」一詞，原為 gɐm¹ ha²，前音受後音影響，同化而得 ga¹ ha²。（粵方言中，元音 ɐ 不得單獨使用，如脫去韻尾－m 則元音必作 a。）其後，「今時」、「今陣」、「而今」的「今」字都變讀成「家」，以致許多粵人都知此「家」為何物，無法解究。常用口語每有特殊性音變，特別是雙音合成詞，語素意義已淡化，更易產生變異。－m 韻尾在共同語及多種方言中已消失，粵方言仍然保存，這個「今」只是特殊的例外。曾子凡（1995：53）論粵方言詞的「減音」時說：

「一個詞在快讀時，其主要元音或主要音節（重音音節）往往得以保留，而次要音節（非重音音節）中，次要的元音或整個韻母，尤其是韻尾常常會失落。」

「而今」一詞古書所常用，固不必贅。

「今下」一詞古書亦常見，解作「現時」、「眼下」，例如：
晉・王曠《與東海王越書》：「賊今下屯固橫江。」
《晉書・甘單傳》：「正當慮吾危朝廷邪？吾今下唯除姦兇耳。」

「今時」亦解「現在」、「此時」，例如：
《孟子・公孫丑上》：「今時則易然也。」
《史記・魏世家》：「今時韓魏，與始孰強？」

「今陣」義亦同，猶如普通話「這陣子」。

按《漢語方言詞匯》（北京大學，1964）「現在」條：合肥，「而今」a⁵⁵ tɕin²¹²；長沙，「如今」y¹tɕin³³；南昌，「而今」ɵ⁵⁵tɕin⁴²；梅縣，「今下」 kim⁴⁴ ha⁴²。

《客贛方言調查報吿》（李如龍、張雙慶，1992）「現在」條：梅縣，「今下」kin¹ ha⁵⁶；河源，「而今」ji² kin¹；揭西，「今下」kin¹ ha³⁶；武平，「今下」tɕiŋ¹ ha³⁶；三都，「而今」ə² tɕin¹；贛縣，「如今」、「而今」i¹ tɕiŋ¹，ə² tɕiŋ¹；西河，「今下」kim¹ ha⁵⁶；香港，「今下」 kim¹ ha⁵⁶。（以上客方言點）修水，「而今」ɛ² tɕin¹。（贛方言區。）

可見「而今」、「今下」等詞今尚活躍於南方一些方言中。除非認為這些詞在粵方言中已全消失，否則的話，這些詞便是以「今」字產生音變的形式保存下來了。

又，若是認為此「家」乃遠指詞「個」字變來，亦似有不合，蓋「家」都是眼下的事，宜用近指，不宜用遠指；而說「而今」是「依個」的音變，則「而」變「依」似不可能，因粵音變調常是變得較高較強，有加強作用，一般是不會從陰平變作陽平的。

同摘自陳伯煇之《論粵方言詞本字考釋》

順便想借呢個post講多兩句
而今好多社會上充斥住好多所謂正字
但係其實好多係無經過嚴格學術推敲
但係好多報紙專欄或者坊間嘅節目就無視孰對孰錯
為咗節目效果，將啲望落新奇古怪嘅所謂正字介紹畀觀眾
當然其中一啲字係已經經過主流學術確認
但有唔少卻係穿鑿附會，作故仔咁作出來
咁做其實對我哋嘅母語本身破壞好大
所以喺度提醒大家
唔好輕信網上或者坊間文章節目所謂正字
有個本字嘅推敲，應該好似上述文章咁
要通字義、附合古今音韻變化規則（坊間好多所謂專家多以音近、一音之轉敷衍了事）
最後有埋古籍、其他方言佐證
希望大家聽完我一席話能以後對此能多加警覺
對廣東話有興趣嘅亦可以討論下
事關我都唔係呢方面嘅專家
只係會睇下相關書籍
有錯嘅請直接屌我

Save低先
多謝分享
我而家先知原來中文都有咁多連讀合音嘅狀況
平時比較熟歐洲嗰邊語言學研究
例如話about係由on + by + out合體而成
因為我一直都以為中文由於唔係用alphabet
而係一個一個獨立個字
所以啲字唔會隨意連埋一齊

嘅